<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>博客 on Lijin Zhang</title>
    <link>https://lijinzhang.com/post/</link>
    <description>Recent content in 博客 on Lijin Zhang</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 02 Jun 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://lijinzhang.com/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>学习感性理性系统分化说</title>
      <link>https://lijinzhang.com/post/2022-06-02-rational/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lijinzhang.com/post/2022-06-02-rational/</guid>
      <description>今天听乐华老师线上讲座，觉得这个理论和其中显示出的规律真的是常学常新，也在此记录一下我认识感理分化理论的过程，和我接触心理学的过程正好是一致的，所以这篇回顾会掺杂一些其他信息。这个理论是乐华老师十年前提出的，去年出了书，《感性理性系统分化说》，强烈推荐。
脸盲 我最初了解乐华老师的课程是因为中大非常受欢迎（很难抢）的一门公选课，会介绍到脸盲和非脸盲的行为模式。朋友上完课后给我分享，我是极其典型的脸盲（比如刚搬宿舍的时候整整一周路上遇到室友我都认不出来），瞬间被这些规律吸引了。实际上有很多脸盲并不能够接纳自己是脸盲，我当时能够迅速接纳与之前的一次转变有关。
那时候我在准备从医学转专业到心理学，学习了一些心理学相关书目，最大的一个思想转变是开始认识到有些人格特质是难以后天转变的，比如内外向，我之前一直想通过参加社团等活动变成外向的人（那时候觉得外向是更好的特质），但是双胞胎研究（见《改变心理学的40项研究》）让我认识到这一点不可改变后而不得不接受后，我反而也就能够挖掘了内向的好处。
这个转变给了我非常大的惊喜，有了这次成功的接纳，也让我后来瞬间就能够接纳自己脸盲的身份，并没有觉得这是不好的特质（虽然认脸能力不行，但也听说脸盲的人更善良）。这种接纳最大的好处是让我能够理解自己与他人的不同，在实际生活中也有应用，我到新宿舍的时候就直接告诉室友我脸盲，大家也不会因为在路上遇到我我却冷漠地不打招呼而不开心。
【注：如何区分脸盲非脸盲：1. 采用Cambridge Face Memory Test；2. 主观判断：在路上遇到一个人后迅速回忆面孔，看看是否能够画出清晰准确的面孔特征；3. 今天听讲座还认识到一个规律 - 脸盲更容易做噩梦而且想要解梦，觉得这个也可以拿来判断，但我还不了解这个规律的原因，不确定为什么有用，猜测与脸盲的大脑机制有关】
感理分化说 还是在那个公选课上，朋友发了一条朋友圈询问身边人觉得她是理性还是感性的。听说这是课上让大家辨认自己的感理分化类型的策略。这是我第一次接触到这个理论，它根据先天遗传和后天社会化习得的感性/理性特征将个体归类，包括先天感性后天理性（感理），先天感性后天感性（感感），先天理性后天感性（理感），先天理性后天理性（理理）。
回到那条朋友圈，它的意义在于：关系非常要好的朋友往往能够接触到先天的特质，关系普通的朋友相反，这样就可以通过大家的回答判断自己的类型。比如我是比较典型的感理，我课上的同学常以为我是理理……但是我的好朋友天天见到我感性的一面都觉得我是感性的。我最初了解的时候大家常常用内在外在来区分先天/社会化的特点，如内感外理-感理。先天感性的人为什么会走上追求社会化理性的道路，主要还是为了更好地适应身边的环境，选择用理性压抑情绪表达。中国社会中感理类型的人也较多，喜怒不形于色是社会文化所崇尚的。而先天理性的人发展出感性也是同样地为了适应。
需要注意的是这种感性/理性的分类只是代表个体的倾向，比如理理当然也是有感情的，只是更倾向于理性。另一个需要注意的是每种类型都有其优势劣势，认识这个理论主要是可以1）帮助自己认识世界、理解他人、更好地建立合作/和谐关系，而不要因此产生类型鄙视链；2）学习不同类型的行为技巧应用到适合的社会场景中，以更好地适应/实现目的。
这个理论影响了我对自己的认识。在认识到这个理论前，我并不认为感性有任何好处，比如我理性的一面可以让我制定出漂亮的计划，感性的一面会毁掉计划的执行，所以我追求极致的理性。但是和脸盲认识一样，当我认识到我感性的一面后，我再也没因为不能达到极致的理性而难过，我开始接纳自己感性的一面。也认识到感性的好处，尤其是在社交中的好处。比如感感情绪表达非常通畅，能够在社交中通过情绪非常迅速地传达信息，比较擅长交朋友。我曾经和感感一起做过情绪表达的小游戏，是她们话剧社的一个常见游戏，轮流念完一首诗，随机指定一种情绪，每个人念的时候情绪都更进一层。那个游戏中，我在表达这种随机指定的情绪时是先在脑中思考这种情绪对应什么行为/看别人怎么表达，然后模仿出来，表现出的动作比较奇怪，感感在表达的时候是先酝酿出这种情绪，然后直接通畅地表达出来，而这种表达非常干净真诚。
另外《乔布斯传》中曾提及直觉/感性的影响力：
 我回到美国之后感受到的文化冲击，比我去印度时感受到的还要强烈。印度乡间的人与我们不同，我们运用思维，而他们运用直觉，他们的直觉比世界上其他地方的人要发达得多。直觉是非常强大的，在我看来比思维更加强大。直觉对我的工作有很大的影响。 西方的理性思维并不是人类先天就具有的，而是通过学习获得的，它是西方文明的一项伟大成就。而在印度的村子里，人们从未学习过理性思维。他们学习的是其他东西，在某些方面与理性思维同样有价值，那就是直观和经验智慧的力量。
 这里有一点不对的是有些人就是天生更倾向于理性，只是理理往往不愿意参与心理学实验，容易导致有偏的采样。另外很有意思的一点是美国人感感比较多（一个特点是情绪表达通畅，能够直接表达意思，不像感理容易表面笑嘻嘻心理妈卖批，特朗普是典型的感感），但是这里他说感受到理性文化的冲击，我想这种体验可能是因为他在科技圈，这个圈子里确实外在理性的人更多一些。
在处理人际关系中，这个理论也帮助过我，比如我（感理）喜欢对事情的掌控感，而感感并没有这种追求，在和感感合作的时候，我会遇到我希望有计划、对方没有计划的情况。如果是以前我会归因为对方不重视这件事情，但是理解了人与人性格的差异后我能够归因到更客观的事情上。（所以感理分化说本质上就是采用归纳分类的方式帮助我们更好地理解人与人的差异性，当然在每个类型内人与人之间也会有着能量高低、情绪空间差异、脸盲与否等差异，但是同一类型人还是有一些共性的行为模式和思考习惯，学会这些规律和分类技巧后可以比较有效地处理和他们的关系 - 相关内容还是推荐看那本书）。在找导师的时候这个理论也帮助过我，不同类型因为不同的特征会有相互吸引或者排斥的情况，所以在建立稳定深入的关系时候我尽量不会找容易产生排斥的性格类型。
这个理论也影响了我对世界的认识，以至于我后来看很多书都会不自主地带着感理分化的框架去认识。比如《吾国与吾民》中讲述的很多社会文化特质、不同人对道家/儒家的认同、都和感理分化类型息息相关。举一个例子，德国人内理类型的比较多（听说道家思想在德国也更受欢迎），日本则和中国一样感理类型比较多。而德国和日本在对待历史的态度上也体现了这种差异，内理的人容易迅速接受并承认客观事实（我觉得可能也是因为没有那么激烈的情绪反应，这和内理道德感低于感性也是共通的道理），而感理可能会否认事实，尤其是在产生强烈的情绪反应的时候。
看这篇文章的可能大部分都是感理，正好在这里列一些当时比较触动我内心的感理的行为规律：感理追求掌控感，比如我之前会想要改变内向的性格；感理喜欢用文字表达信息；去看心理咨询的大部分都是感理，内外不一致比较矛盾不容易自洽，但同样的这种矛盾也促进感理和理感追求进步，而感感和理理通常只有在面对非常大的挫折时才会追求改变。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>多样性</title>
      <link>https://lijinzhang.com/post/2022-05-16-culture/</link>
      <pubDate>Mon, 16 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lijinzhang.com/post/2022-05-16-culture/</guid>
      <description>申请的时候有些学校要交diversity statement，其实当时没有经历过其他的文化环境、没有接触过更多元背景的人，对diversity的理解都是纸上谈兵。
但这一年接触到很多不同背景的人，换个文化环境社交好像在重新学步，有些体验真的很有意思，最明显的一点是感觉自己更包容了，无论是对自己还是对别人。
对自己是属于以前喜欢给自己的人生规划得明明白白，但是见到了领域内好些背景极为曲折（比如工作了好多年才去读本科）同时在学术水平上让我非常佩服的人之后，感觉人生真的是很丰富的啊！没有一模一样的道路，人生也不是赛跑，享受自己路上的风景就好了！正好前几天看到一位师姐签名是&amp;quot;Two roads diverged in woods, I took the one less traveled by&amp;quot;，好喜欢，就是这个道理。其实有很多人还是在当作赛跑一直比下去，比完自己还比孩子比学生，好辛苦。
对他人是会更能够把社交遇到的偏差归因给对方的性格和文化环境（而不是归因到对方是不是针对我），比如当对方的行为和我的预期出现偏差的时候，就更新自己的先验规律，调整行为，作出下次判断，如此循环往复。这个过程不会产生什么负面情绪，更多的是学习的乐趣，像重新学步一样，而且这个年纪的自己和小孩子相比又有了更强的自主意识，能够主动校正规律和行为。而且这种归因产生的解决办法是可行的，是针对自己能够改变的 &amp;ndash; 改变自己的行为或认知。而很多归因方式（比如对方是不是对我有意见）是自己很难改变的，是要求对方进行改变的，其实很容易带来挫败感。
对我个人而言，这真的是极为难得的机会去提升对自己对世界的认识！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>浅谈信息获取</title>
      <link>https://lijinzhang.com/post/2022-05-03-infomation/</link>
      <pubDate>Tue, 03 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lijinzhang.com/post/2022-05-03-infomation/</guid>
      <description>最近处于人生阶段的转换期，常在思考未来的计划、生活如何安排，大体围绕着两个主题：信息、时间。粗浅地记录一下关于信息获取的一些幼稚的想法。
对于搜集到的信息可以粗略分为主动获取和被动获取，在学习方面，现在大部分主题在互联网中都可以搜集到充足的信息，而针对这些信息在生活中可以尽量减少被动获取，把时间用于主动获取。对于专业信息如研究主题相关进展，在工作中往往是进行主动获取的。但对比之下，生活信息汇集的平台质量往往不高（专业数据库中的文献通常是经过大量时间雕琢而产出的、已经经过了筛选，而生活信息平台门槛低信息杂乱），如果采用被动获取的信息很容易浪费时间。 比如围绕一个主题（如何申请博士、办理签证）去获取信息，主动获取的方式如检索（搜索引擎、论坛、知乎、微信推送、油管、B站等地）。而这些平台，比如论坛、知乎，就可以视为信息库来利用，如果是被动在这些平台上获取信息，经常会得到很多垃圾信息、看过就忘记，纯属浪费时间。如何避免被这种垃圾信息占据时间呢、如何从里面淘出有价值的东西。带着问题去搜索是很有效的方式。
除了主动搜集生活类平台，有什么信息是不需要这样主动淘、被动接收也值得的呢？一个方法是订阅模式，关注人。人的背书是信息价值的一个重要保障。这一点视频平台做的要比文字平台好一些。虽然知乎等平台也提供关注作者等功能，但是首页进去能够获得的信息都是杂乱的。所以我卸载了知乎，只拿它当搜索引擎用。而微信公众号虽然确实有些我非常喜欢的博主在公众号发帖、传播也更具有效率。但是大部分都很垃圾，还是取关后也一波又一波来的，比如快递公众号、学校需要关注的、餐饮公众号、很多垃圾信息。对比一下B站油管这些平台我每次进去主要都是看关注的人，还是更有效率很多。 文字平台中比较有效的机制是RSS订阅方式，完全过滤其他信息。分享一下我现在用RSS机制订阅的几位博主 Yihui Xie、Yixuan Qiu、Chiyuan Zhang、Xiangyun Huang。
除了这些接收的信息，还有一些交互的，比如微信聊天、邮件往来。这些方式中我目前最喜欢的是邮件、同样是因为可以过滤掉大量无效信息，因为发邮件的过程本身和发微信（至少对于国内是这样）相比是需要更多功夫的。 最近加博导的实验室群，也是即时聊天平台，slack，但是比微信做得要好得多，一个群里根据需求分很多个主题（信息分类），进去后还可以看到之前的信息，而微信群是按人分类，出于隐私考虑进去后不能看到之前的信息。虽然我上文说人的背书是信息价值的一个重要保障。但是微信作为全民平台、有太多好友是根本没见过面、不了解、更不清楚ta的信息是否有价值的，所以我前段时间还说微信朋友圈应当设置只见某些好友，而不是某些不见，因为没必要看的实在是太多了。也因此微信我工作时间都是免打扰状态（如果找我，邮件是最方便的，我单独给邮件开了免打扰时间也可以收到通知）。
微信和知乎都出现了这种问题，随着平台的扩大优质信息比例的降低，我不确定这是不是一个平台做到全民级必然会出现的问题。如果功能设置得当，或许是可以保障既能够做到每个人都用又能够做到信息高质量的。不知道是不是平台为了扩张、总希望占据时间、因而帮助用于筛选信息缩短时间的意愿就降低了。
最近听说李健连智能手机都不用，真的是将信息筛选做到极致！也说明怎么着都能活嘛。对于能量并不充足的人来说，浪费能量在无效信息上的代价太大，得省着用。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人间正道是沧桑</title>
      <link>https://lijinzhang.com/post/2022-04-15-phd-decision/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lijinzhang.com/post/2022-04-15-phd-decision/</guid>
      <description>梦想 在拿到斯坦福offer的之前几天，我在备忘录记下一段话，大约是说我这些年的求学路上充斥着遗憾，就这最后一次，真希望不要再错过。
的确，作为典型的小镇做题家，我甚至从没有在自己唯一擅长的事 - 做题 - 上实现梦想。初升高一分之差错过想去的班级，高考稀里糊涂来到一周前刚知道名字的学校（彼时连985是啥都刚知道），保研的时候能够拿到想要的机会了，却又自己放弃了。
这些错过的遗憾在以后的生活里被时间淡化、又被一些经历强化，但是每一段旅程，都绕不开这种求而不得。也总会因为这种遗憾，和由此感受到的一些被鄙视，而总想证明什么，证明自己也不差。告诉自己我有更长远的目标要去实现。可人生也没有多长，这些遗憾日复一日，终究黯淡了我的希望和幻想。以至于我拿到斯坦福的offer之后，慢慢地生活中出现了以前从来没有想过的事情，比如联系到了当年崇拜的偶像，认识了一群闪闪发光有着无限可能的人，这些时刻让我感觉十分恍惚，因为我早已不再觉得人生有无限可能，我所有的天真幻想早已不复。而在我已经只求一个平庸、不是平凡、是平庸的人生的时候，现实又将我托举起来。
阿詹说小时候幻想成为作家，不停被拒稿，后来放弃了，却因为出名被编辑邀请写书介绍自己的故事，再次有机会体验作家，却再也体会不到当年的感受了。我深以为然。
以前总以为未来有无限可能，随着失败和认知的发展、逐渐意识到人生的各种局限性，才明白即使当年能够一日看尽长安花也不意味着无限可能。幼时总期许未来的成熟、美好，如今回头看道路却总是沧桑的、完美也是只梦境才有的。
决定 从初中开始，所有的人生重大决定都是我自己做的。爸妈不予干涉，提供情感支持。因为他们也不知道985是什么。我是他们身边第一个去了二中实验班的，第一个上了985/211的，我所做的一切他们的经验没有办法提供帮助，他们也愿意完全放手让我选。
高考择校在填系统前几个小时敲定了学校和专业，因为听说这学校医学不错，写了医，那时候还不知道读医本科五年，更没想过读医要每周解剖动物。也没咋学，前19周坐最后一排睡觉，最后一周自习室熬通宵。打开几百页全是重点的医学书、没有笔记、两眼一黑。
在医学院格格不入，几度想要退学。转专业去了心理学，唯一的念头就是能活着就行能毕业就行。毕业了能挣口饭吃不饿死就行。选择心理学专业主要是因为好转，以我的垃圾绩点也能进去。除了心理学还考虑过行政管理专业，也是因为好转。凭直觉选了心理学。和医学相比心理学知识是让我快乐的。转专业后脱胎换骨，也逐渐找到了喜欢的方向，从绩点吊车尾到保研，心理课上说重大的决定要靠直觉做，不需要犹豫，我深以为然。
于是保研我又靠直觉选了留校，在Quantitative Psychology研究方向和北大的Health Psychology or 浙大的认知方向里面选了前者，甚至套磁完后两个、被告知我是她top 1 candidate后，我又告诉人家我不去面试了。
那时候不知道读研需要考虑什么因素，只知道导师人好很重要，那选导师我肯定选留校。后来没想到还是有很多其他因素会影响生活和发展，比如专业排名，校友圈和基于此带来的格局和眼界。而我坐井观天的选择，后来常被鄙视倒也正常。也是这时才知道，靠直觉做决定，也需要先有足够的信息储备。
申请博士这件事对我来说太重要了，因为从决定留校开始，我的生活就只有这一件事情了。
本科的时候我喜欢尝试，跑马拉松，徒步露营，玩赛艇队，第一次看话剧看演唱会看日出学拍照，啥都要试试。后来的这几年啥都没了，只有做研究。心中也只有一个念头，我放弃北大没错。偏执了、格局小了。但是成果也确实多，虽然站在长远的时间线上这些成果不值一提，但当下，也多到让几乎所有面试的学校都认可我是&amp;quot;by far the best incoming quantitative student&amp;quot;，甚至说可以找教职了。误打误撞的一些学术经历，也都成为我申请不可或缺的材料。但是这些经历却是当年留校的时候未曾想过的。那时候我想能出国开一次会就行了，还记得当时一位top2的师姐说自己早就去开过了，以此劝我别留。可惜彼时心理早已选定了路，只想找证据支持自己，没有听出这层含义。
这条路太刺激，也太孤独，身边没有志同道合的朋友。我像是又经历了三年高三，等待一场大考，只是这次只有自己在前行。
我拿到了我想去的所有实验室的 offer，和除斯坦福外所有学校里全系top1的奖学金名额。
除了斯坦福，其他地方都是心理统计/教育测量方向的博士项目，和我的研究方向无比契合。斯坦福是心理学项目，里面只有一两个做统计方法的老师，又是一条孤独的道路。
我没有想过我能进世界最好的学校之一，而且斯坦福在我心中是没有之一的最好，满足我对名校的所有幻想。但在我择校的时候我甚至不知道可以去斯坦福做心理测量的研究，感谢神仙师兄指点迷津。我当然也早已过了觉得考上好大学=成功的年纪，如果是一两年前，我肯定毫不犹豫地选择斯坦福，可是一年的时间让我更走近了这个领域，我也开始犹豫。除了斯坦福，其他所有道路我都自信可以毕业拿到很好的教职岗位，斯坦福太不确定，太朦胧。
但是那些情绪是刻在骨子里的，第一次收到导师邮件回复的欣喜，看到斯坦福的地址访问我网站的激动，第二天收到面试，后来拿到offer的落泪，这些自然而然发生的、喷涌而出的情绪，是远远超出我预计的。我也不知道出处。
我又一次选了最难走的这条路，但是因为不同的原因。
上一次是怕，我不相信我换个环境读三年硕士能迅速出成果拿去申请博士，选择留校看起来未来更清晰更确定。事实上回头看，我以为的确定性不过虚幻，我最终依赖的，其实是最不确定的奇迹。
这一次是不怕，即使失败了，即使未来很不清晰，我也不在乎。我累了，不再愿为了更长远看似更宏大的目标错过眼下的风景。
阿詹说做决定就像打辩论，往往是直觉选好了立场然后不停找补证据。我给自己找补了一些原因
 申请博士前我说我博士就干两件事：1）打好基础；2）找到自己未来的研究线。而除了斯坦福的强制要求能让我静下心来重新学统计（斯坦福的项目要求修135个学分，没什么必修课，但是要求修一个其他专业的硕士或者PhD minor），在其他地方我可能都会任凭研究和迅速发文章充斥我的生活。只有斯坦福和ND能满足我第一点要求。而斯坦福的统计，是神仙教的，哪怕我读不下去博了，退学拿个统计硕士也值了 研究更有实际影响力，培养体系更注重交叉学科（如，双导师制），我想做些有实际价值的事情 学不下去了还可以走回头路，哪怕是退学回到原来的方向，其他路都不可能回头了，斯坦福这里录取率极低以至于套瓷的时候导师说像抽彩票一样艰难 加州好地方，学校钱多、给的生活费和美国博后的工资差不多，适合生活  我也记得老板的合作者（斯坦福博士毕业）说，去了斯坦福，就没人管你之前读啥了；帮我的神仙师兄说，他心里能申请到斯坦福的都是神仙，这些都是我选择这条路的动力。
可说到底，一切找补，不过是在拒绝offer怅然若失的时候，或在某一天又想起错过路上的风景的时候，想求一份心安罢了。在云南的山路上七拐八拐钻山洞的时候，我就不停地想到如果选了另一条路会是什么样子，会遇见哪些可爱的人。那一刻我突然意识到这些怅然若失，是再多找补也无法安慰的。
人生如此多样，去斯坦福或去其他地方的我，都在迎接一段美好的人生体验，树林里分出了几条道路，我只能踏上其中一条。我无比遗憾错过的风景，也期待即将面临的所有困难、喜悦和平淡。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>建站指南与域名邮箱设置</title>
      <link>https://lijinzhang.com/post/2022-03-08-web-develop/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lijinzhang.com/post/2022-03-08-web-develop/</guid>
      <description>我采用的工具：Hugo, R, GitHub, 阿里云
下面放出了我当时建站参考的所有教程
搭建静态网站（Hugo，R包Blogdown）  下载Hugo 在R中搭建网站教程      配置网站与个人域名（GitHub，阿里云）  域名解析与GitHub设置教程  创建个人域名邮箱  阿里云免费企业邮箱申请 - 输入自己的域名 域名解析教程：登陆阿里云，搜索企业邮箱服务，选择相应域名一键解析，设置初始密码 设置邮箱账号：采用管理员账号登陆阿里云企业邮箱，新增账户  插件：记录访客、讨论版块、与accept message  记录访客 讨论版块 accept message  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北美博士申请攻略</title>
      <link>https://lijinzhang.com/post/2022-03-03-tutorial-phd-app/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lijinzhang.com/post/2022-03-03-tutorial-phd-app/</guid>
      <description>攻略包括以下模块，在 GitHub 和荷兰心理统计联盟公众号上同步发布。攻略所提到的所有资料文件都放在了这个 GitHub库 里，欢迎在上面补充。
 1. 前言 2. 材料准备  2.1. 简历 2.2. 推荐信 2.3. 成绩单 2.4. GRE 2.5. TOEFL 2.6. 文书   3. 时间线与择校 4. 套磁 5. 面试 6. 钱与录取后 7. 信息渠道 8. 背景提升与思维转变  前言 我申请的是2022 Fall计量心理学/教育测量方向，拿到了以下offer：Notre Dame, Stanford, UWISC-Madison, UNC-Chapel Hill, UCLA, UC Davis，提前撤销了其他申请。
留学申请是一段比较孤独的探索之路，激烈地与外界碰撞并获得自己的定位和发展框架，尤其是对于没有海外经历的同学，其中有很多东西需要适应。回头看我这一年已经足够幸运，但即便是这样，过程依然充斥着焦虑和彷徨。而在那些迷茫不安的日子里，太多太多的无私帮助无数次让我热泪盈眶，在我极端焦虑的时候给我力量，并让我带着更积极的期待与憧憬拥抱未来的不确定性，没有那些帮助我的申请会完全不一样。
几年前申请转专业的时候，一位帮助我的师姐曾说过，希望我也能这样帮助之后的同学。这份攻略也是带着相似的使命，希望能将我得到的帮助传递下去。
下文略去了我自己的申请细节，旨在总结出更普适的规律，包括:
 申请需要的每个材料的重要性及如何准备; 时间线如何安排; 择校、套磁和面试技巧; 录取后如何回复/谈判奖学金; 获取信息的渠道。  因为博士申请是非常个性化定制的事情，不同方向差异很大，每个人所重视的事情也不同，所以这篇攻略从我个人经验出发必然有很多局限。大家可以选择性接收自己需要的信息。
先简单介绍流程。申请必需的环节为：择校、网申（即在学校系统中提交材料）和可能的面试。完成这几步后可以获得结果。必需的材料通常包括：简历、三封推荐信、过往学位学习记录及对应的成绩单、和申请文书。此外有些项目需要GRE，如果自己不符合英语成绩豁免人群（一般包括已经在国外学习两年及以上并获得或即将获得学位的人），通常还需要语言考试（如，TOEFL）。有些项目会有额外的要求，比如成绩单要认证，或者需要Diversity statement等等。
也就是说在决定了要申请博士以后，大家需要做的就是选择学校和具体的博士项目、准备材料、填写网申和准备面试，为了提高入选的机会通常还可以提前联系项目内的老师（套磁）。在材料准备部分我们进一步拆解每一步怎么做。
首先强烈推荐一些经验帖：
申请视角：
Bioengineering方向 https://www.1point3acres.com/bbs/thread-532556-1-1.html
Biostatistics 方向 https://www.1point3acres.com/bbs/thread-728246-1-1.html</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ITX装机过程</title>
      <link>https://lijinzhang.com/post/2020-06-13-itx/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lijinzhang.com/post/2020-06-13-itx/</guid>
      <description>选择ITX是因为学校家两头跑，需要便携主机。第一次装机，看了很多视频，装机过程中也遇到了个别小问题，但是作为一个手残都可以成功，相信大家也可以！
装机视频：
    我的配置： cpu：i5 9400f
内存：金士顿骇客神条 16g 2666
主板：华擎b365m itx
风扇：猫头鹰l9i
电源：全汉ms 450w
显卡：rx 560 xt 8g （注意：rx 580 2048 sp不支持黑苹果）
机箱：sgpc k55 机箱可以塞进我的书包、行李箱）
硬盘：西部数据m.2蓝盘 500g，三星 evo 860 sata 500g
网卡：奋威BCM94352Z
[声明：这是2020年的配置]
当时为了尝试Mac系统(黑苹果)需要进行的定制：
[声明：试了一下着实好用，已经换了白苹果]
 换了主板原有的网卡 加一块硬盘（万一win需要重做系统，不影响mac） Intel cpu 显卡用a卡更合适，建议查此表  检查配置：  风扇能否压住cpu：可以查看风扇最高能压的cpu的功率，或者搜索京东提问 所有的硬件能不能装到主板上：可以骚扰京东主板商家的客服，一件一件问，也可以自己查参数，我当时遇到的问题是，买了一条3200频率的内存，主板只支持到2666，还好内存没拆，又退货重新买了一条。 显卡，主板等能否装进机箱：看长度  装k55机箱过程：   改装黑苹果网卡：建议cs2型号的网卡。这块主板上只有一个pci插槽需要给显卡，只能把原网卡去掉，用原网卡的插槽，网卡上的两个接口不分正反，随便接
  装cpu：注意核对三角形位置，确认无误后大力出奇迹就好
  装风扇：尽量选用不要挡住内存的风扇，便宜的有乔思伯应该也可以压得住，将风扇供电线插好
  装内存：确认好防呆卡口位置正确
  装m.2固态：斜着插入
  去掉机箱电源板，将电源固定在板子上，此时无需装入机箱</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>从贝叶斯视角看多层模型</title>
      <link>https://lijinzhang.com/post/2019-10-24-mlm-tutorial/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lijinzhang.com/post/2019-10-24-mlm-tutorial/</guid>
      <description>本文首发于统计之都
多层模型 多层模型常被用于处理嵌套数据，如样本嵌套于班级、社区中的数据，追踪数据也可被视为多层数据中的一种，其中不同的测量时间点嵌套在个体层次中。为阐述多层模型的原理，以一个仅包含一个变量的两层模型为例，模型对应公式如下：
$$ Level 1: y_{ij} = \theta_j + e_{ij} $$ $$ Level 2: \theta_j = \mu_{\theta} + r_j $$
其中，$y_{ij}$ 代表第 $j$ 个群组中的第 $i$ 个被试在变量 $y$ 上的得分，$θ_j$ 代表第 $j$ 个群组在变量 $y$ 上的均值，$μ_θ$ 代表 $θ_j$ 的均值。$e_{ij}$ 代表个体水平的误差，$y_{ij}$ 服从 $N(θ_j,σ_e^2)$ 的分布，$r_j$ 代表群体水平的误差，$θ_j$ 服从 $N(μ_θ,σ_θ^2)$ 的分布。
 对于这样的数据，如果研究者认为$θ_1=θ_2=⋯=θ_j=μ_θ$，则可以忽略分组变量进行建模，其对应模型如下： $$ y_i=μ+e_i $$ 而如果研究者认为各组之间无法相互提供信息，可以对每组分别建立Level 1 的模型。
多层模型则介于两者之间，认为 $θ_j$ 来源于 $N(μ_θ,σ_θ^2)$ 的正态分布，进而将组间的变异和组内的变异分离开。
贝叶斯思想 多层模型本质上就蕴含着贝叶斯思想，它将参数 $θ_j$ 视为随机变量而非定值 $μ_θ$。而贝叶斯方法和传统频率学派方法本质的区别是：频率学派将未知参数看作常数，根据样本参数估计总体参数；而贝叶斯方法则将未知参数视为随机变量，分析的目的就是得到参数的分布 (王孟成，邓倩文，毕向阳，2017)。
而在贝叶斯多层模型中，不仅将 $θ_j$ 参数视为随机变量，所有参数(如，$μ_θ$ 参数)都会被视为随机变量。研究者对于这些随机变量可以提供一定的先验信息，结合先验信息和数据似然函数，就可以得到参数的后验分布，而通过马尔科夫链蒙特卡洛算法，可以从后验分布中迭代地抽取大量的样本近似地反映后验分布，在该算法达到收敛的前提下，可以利用抽取的样本进行参数估计。
下文将通过实例1展示贝叶斯多层模型结合先验信息的灵活性，并通过实例2演示如何在Mplus软件中进行贝叶斯多层建模。
贝叶斯多层模型 实例1 Jackman(2009)采用了18名棒球运动员在1970年赛季的前45次击球数据预测每个球员在整个赛季中的平均击中率 $θ_j$。 分析采用贝叶斯多层模型，在建模时，研究者对 $θ_j$ 的均值(所有球员的平均击中率 $μ_θ$ )和方差 $σ_θ^2$ 提供了一定的先验分布，研究者指出 $θ_j$ 应当大于0，且基本小于0.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
